\subsection{Foncteurs représentables}

\subsubsection{Définitions}

\begin{defi}[Foncteur de représentation]
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite.
    Pour tout objet $C$ de $\mathcal{C}$, le foncteur covariant $\mathcal{C}(C, -) : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{Ens}$ est appelé \emph{le foncteur de représentation} de $C$ et le foncteur contravariant 
    $\mathcal{C}(-, C) : \mathcal{C}^{\mathrm{op}} \rightarrow \mathcal{Ens}$ est appelé \emph{le foncteur de coreprésentation} de $C$
\end{defi}

\begin{exems}[Exemples de foncteurs de représentation]
Dans la catégorie $\mathcal{Grp}$ des groupes, on a les foncteurs de représentation suivants, qui expriment des propriétés universelles vérifiées par les objets respectifs. 

\begin{itemize}
        \item $\mathcal{Grp}(0, -) = \mathrm{Cst}_{\{*\}}$, où $0$ est le groupe à un seul élément, c'est-à-dire l'objet initial de la catégorie des groupes. 
        \item $\mathcal{Grp}(\mathbb{Z}, -) = \sqcup$, où $\sqcup$ est le foncteur d'oubli des groupes dans les ensembles. 
    \end{itemize}
\end{exems}

\begin{prop}[Caractérisation des objets initiaux et terminaux]\label{prop:ObjInitTerm}
 Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite. 
Un objet $\varnothing$ est initial si et seulement si son foncteur de représentation $\mathcal{C}(\varnothing, -) \colon \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{Ens}$ est égal à un foncteur <<constant>> $X \mapsto \{*\}$, c'est--à-dire à un foncteur qui envoie tout  objet $X$ de $\mathcal{C}$ sur un ensemble à un élément (contenant l'unique morphisme $\varnothing \to X$).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node (x) at (0,1) {$\varnothing$};
    \node (X) at (1.5,1.5) {X};
    \node (Y) at (1.5,1) {Y};
    \node (Z) at (1.5,0.5) {Z};

    \draw[->] (x) to (X);
    \draw[->] (x) to (Y);
    \draw[->] (x) to (Z);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Un objet $\ast$ est terminal si et seulement si son foncteur de coreprésentation   $\mathcal{C}(-, \ast)$ est égal 
un foncteur contravariant <<constant>> $X \mapsto \{\ast\}$, c'est--à-dire à un foncteur contravariant qui envoie tout  objet $X$ de $\mathcal{C}$ sur un ensemble à un élément (contenant l'unique morphisme $X\to \ast$).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node (x) at (1.5,1) {$\ast$};
    \node (X) at (0,1.5) {X};
    \node (Y) at (0,1) {Y};
    \node (Z) at (0,0.5) {Z};

    \draw[->] (X) to (x);
    \draw[->] (Y) to (x);
    \draw[->] (Z) to (x);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{prop}

\begin{proof}
La démonstration est une reformulation automatique des définitions d'objets initiaux et terminaux. 
\end{proof}

\begin{defi}[Foncteur représentable]
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite.
    Un foncteur $\mathrm{F} : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{Ens}$ est \emph{représentable} s'il existe $C$ dans $\mathrm{Obj}_\mathcal{C}$ et un isomorphisme naturel $\mathcal{C}(C, -) \cong \mathrm{F}$ entre $\mathrm{F}$ et le foncteur de représentation de $C$.
\end{defi}
